<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Scimbarea Climei</string>

    // Activitate Principala

    <string name="main_image_description">Descriere Imagine Principala</string>
    <string name="definition_image_description">ImagineDefinitie Descriere</string>
    <string name="causes_image_description">ImagineCauze Descriere</string>
    <string name="effects_image_description">ImagineEfecte Descriere</string>
    <string name="solution_image_description">ImagineSolutie Descriere</string>

    // Activitate Definitie

    <string name="definition_title">Definitia Schimbarii Climatice</string>
    <string name="definition_text">Fenomenul schimbărilor climatice se referă la schimbări sezoniere pe o perioadă lungă de timp în ceea ce privește acumularea tot mai mare a gazelor cu efect de seră din atmosferă. Combaterea acestui fenomen este extrem de importantă, având în vedere rolul esențial pe care îl are climatul în formarea ecosistemelor naturale și a economiilor și civilizațiilor umane pe care se bazează. Studii recente au arătat că activitățile umane de la începutul revoluției industriale - manifestate în consumul de combustibili fosili pentru producerea de energie electrică, defrișarea terenurilor pentru agricultură și extinderea urbană - au contribuit la creșterea concentrației dioxidului de carbon în atmosferă, ca 40%, de la aproximativ 280 de părți pe milion în perioada preindustrială, până la 402 de părți pe milion în 2016, ceea ce la rândul său a dus la încălzirea globală. Într-adevăr, Grupul interguvernamental privind schimbările climatice a descris schimbările climatice antropice drept \"inevitabile\", având în vedere numeroasele schimbări observate în ceea ce privește temperatura atmosferei, oceanelor și a gheții de mare, în plus față de unele schimbări extinse ale ciclului climatic de-a lungul cursului din secolul al XX-lea. Mai multe părți ale lumii au experimentat deja încălzirea apelor de coastă, temperaturile înalte, o schimbare marcată a tiparelor de precipitații și o intensitate și frecvență crescute ale furtunilor. Creșterea nivelului mării și a temperaturii este de așteptat să fie o tendință de creștere. Mai mult, potențialul de schimbări climatice și de mediu severe și ireversibile, inclusiv topirea continuă a straturilor de gheață polară, cum ar fi cele din Groenlanda și Antarctica de Vest, ar putea determina creșterea nivelului mărilor de peste 10 metri, fluctuațiile dăunătoare ale curenților oceanici și creșterea metanului emisiilor. Probabilitatea că majoritatea încălzirii globale din ultimii 15 ani este rezultatul acțiunilor umane este estimată la peste 90%. Eșecul de a aborda schimbările climatice va submina în mod inevitabil atât stabilitatea economică și socială a lumii. Grupul interguvernamental privind schimbările climatice a lansat o cerere urgentă de reducere semnificativă a emisiilor globale de gaze cu efect de seră și de măsuri de adaptare pentru a răspunde efectelor schimbărilor climatice antropice.</string>


    // Activitate Cauze

    <string name="causes_title">Cauzele Schimbarilor Climatice</string>
    <string name="causes_text">Pe scara cea mai largă, rata la care energia este primită de la Soare și rata la care este pierdută în spațiu determină temperatura și climatul de echilibru al Pământului. Această energie este distribuită pe glob de vânturile, curenții oceanici și alte mecanisme care afectează climatul diferitelor regiuni.</string>
    <string name="humans_title">Influenta Oamenilor</string>
    <string name="humans_text">Oamenii au influențat clima de la începutul Revoluției Industriale. De atunci, temperatura medie mondială a crescut cu aproximativ 0,8 grade Celsius. În Europa de Nord-Vest (inclusiv în Țările de Jos) temperatura medie a crescut cu 1,5 grade. Nivelul mării a crescut cu aproximativ douăzeci de centimetri, iar majoritatea ghețarilor s-au redus dramatic. Până în 1950, influența naturii a fost mai importantă decât influența omului. După aceea, modelul temperaturii medii mondiale poate fi explicat doar prin factorizarea influenței umane. Chiar și așa, o ușoară scădere a temperaturii a apărut de la mijlocul anilor 1940 până la mijlocul anilor 1970. A fost legată de o creștere dramatică a aerosolilor de răcire din industrializarea postbelică din lumea occidentală. De asemenea, a fost cauzată de o scădere ușoară a activității solare și de câteva erupții vulcanice majore în a doua jumătate a acestei perioade. Conform ultimului raport al IPCC, este mai mult decât probabil (cu o probabilitate mai mare de 90%) ca majoritatea încălzirii globale din ultimele decenii să se atribuie creșterii observate a gazelor cu efect de seră</string>
    <string name="co2_title">CO2</string>
    <string name="co2_text">Cea mai cunoscută și cea mai importantă gaze cu efect de seră este CO2. Concentrația de CO2 din atmosferă este supusă unor variații chiar și fără intervenția umană. Ciclul carbonic determină schimbul de CO2 între biosferă și oceane, pe de o parte, și atmosfera pe de altă parte. O cantitate mare de CO2 este eliberată și prin arderea combustibililor fosili. Există dovezi incontestabile că concentrația de CO2 din aer nu a fost niciodată atât de ridicată în 800 000 de ani (probabil chiar 60 de milioane de ani), așa cum este acum. Această tendință sugerează că emisiile de CO2 vor continua să crească la nivel global, deși criza economică a împiedicat o creștere în 2009. Țările de Jos (pe cap de locuitor) sunt pe lista emițătorilor de CO2 din lume. Pe lângă CO2, metanul (CH4), oxidul de azot (N2O), gazele fluorurate, ozonul (O3) și vaporii de apă sunt importante gaze cu efect de seră. Vaporii de apă joacă un rol unic deoarece întăresc efectul de captare a căldurii cauzat de alte emisii de gaze cu efect de seră. Acest lucru se datorează faptului că o atmosferă mai caldă reține mai multă apă. Cantitatea de vapori de apă nu poate fi mărită sau scăzută artificial.</string>
    <string name="aerosols_title">Aerosolii</string>
    <string name="aerosols_text">Aerosolii sunt mai puțin cunoscuți decât gazele cu efect de seră. Aerosolii sunt particule de praf care, în afară de CO2, sunt eliberate în atmosferă în cantități mari atunci când lemnul și combustibilii fosili sunt arși. Unele aerosoli au un efect de răcire asupra climei, altele au un efect de încălzire. În echilibru au un efect de răcire mai degrabă decât un efect de încălzire, dar nimeni nu poate da o idee clară despre magnitudinea, pentru că încă nu înțelegem cum aerosolii influențează apariția și caracteristicile nori.</string>
    <string name="uncertainty_title">Incertitudine</string>
    <string name="uncertainty_text">Mărimea încălzirii globale în viitor este împrăștiată de incertitudine; în primul rând, pentru că nu avem nicio idee despre cât de mult se poate aștepta la gazele cu efect de seră (în funcție de creșterea economică) și, în al doilea rând, pentru că nu știm exact cum va răspunde sistemul nostru climatic (sensibilitatea la climă).</string>


    //Activitate Efecte

    <string name="effects_title">Efectele Schimbarilor Climatice</string>
    <string name="polar_title">Ghețarii și gheața polară se topesc</string>
    <string name="polar_text">Pe măsură ce se încălzește clima, ghețarii se topesc. Cu toate acestea, milioane de oameni depind de 190.000 de ghețari ai planetei pentru a furniza apă în sezoanele uscate. Marea gheata Artica se topeste rapid, un proces care accelerează în continuare schimbările climatice. Pe Peninsula Vestului Antarctic, rafturile masive de gheață s-au prăbușit în ocean.</string>
    <string name="sea_title">Nivelul mării crește, mai repede</string>
    <string name="sea_text">Pe măsură ce ghețarii și foile de gheață se topesc, ele contribuie la creșterea nivelului mării. Acest lucru crește riscul de inundații pentru milioane de oameni de pe coaste, unde populațiile și orașele se dezvoltă rapid. Nivelul mării ar putea crește cu un metru până la sfârșitul acestui secol dacă nu vom domni în emisii. Pentru oamenii din insule mici și zonele de coastă joase, creșterea nivelului mării este deja o realitate severă.</string>
    <string name="extreme_title">Scăderea secetei, inundațiile și alte condiții meteorologice extreme</string>
    <string name="extreme_text">Mai mult secetă, cicloane tropicale, incendii forestiere și ploi intense sunt proiectate pentru climatul nostru de încălzire. Multe tipuri de vremuri extreme se agravează deja. În fiecare zi, întârzierea acțiunii înseamnă mai multe daune vieții, economiilor și ecosistemelor.</string>
    <string name="system_title">Schimbările climatice și amenințările cu dispariția</string>
    <string name="system_text">Din pădurile tropicale din norul montan până la gheața polară, trebuie să protejăm ecosistemele care îmbogățesc viețile noastre cu frumusețea și aventura. Dar schimbările climatice provoacă deja daune răspândite vieții polare, recifurilor de corali și altor ecosisteme unice și vulnerabile. Extincțiile se vor intensifica dacă nu acționăm.</string>
    <string name="air_title">Poluarea aerului</string>
    <string name="air_text">Poluarea aerului - deja un ucigaș tăcut și grav - va deveni încă mai rău în condițiile schimbărilor climatice. Cu toate acestea, putem combate atât poluarea aerului, cât și schimbările climatice, cu trecerea la 100% din energia regenerabilă, o victorie dublă importantă pentru sănătatea oamenilor și a planetei noastre.</string>

    // Activitate Solutii

    <string name="solutions_title">Soluții pentru Schimbările Climatice</string>
    <string name="step_one_title">Pasul 1: economisiți energie - și bani!</string>
    <string name="step_one_text">Opriți și deconectați aparatele atunci când nu le utilizați. Televizoarele, DVD playerele și computerele folosesc energia electrică chiar și în regim de așteptare, deci nu uitați să le deconectați și încărcătoarele de telefon mobil. Oprirea și monitorizarea devin și mai ușoare cu sistemele de automatizare a locuinței. Aplicațiile și dispozitivele noi, activate din ce în ce mai mult de Internet, îl fac mai ieftin și mai simplu să aibă un smarthome. Utilizați iluminare eficientă din punct de LED-urile (LED-urile), CFL (lămpi fluorescente compacte) și incandescentele cu halogen utilizează până la 80% mai puțină energie și durează de 25 de ori mai mult decât becurile tradiționale cu incandescență. LED-urile sunt opțiunea mai bună (mai eficientă), dar dacă utilizați CFL, asigurați-vă că le eliminați în mod corespunzător la sfârșitul vieții sau dacă se rup, deoarece conțin cantități mici de mercur. Cumparati aparate eficiente energetic. Înainte de a cumpăra, verificați cât de mult va fi folosită noile aparate, cuptoarele și încălzitoarele de apă. Rețineți că achizițiile mai ieftine în avans ar putea costa mai mult în facturile de energie electrică în timp. Pentru a vă ajuta să faceți achiziții inteligente din punct de vedere energetic, unele țări au sisteme de etichetare și de rating pentru a vă permite să comparați consumul de energie al diferitelor produse. Izolați, instalați ferestre și uși eficiente și introduceți scurgeri. Izolarea corespunzătoare și etanșarea aerului reduc dramatic energia utilizată pentru încălzirea și răcirea locuințelor. Ferestrele dublu și triplu-panouri și ușile eficiente din punct de vedere energetic economisesc chiar și mai mult. Verificați programe, rabaturi, stimulente sau credite fiscale care vă ajută să faceți aceste schimbări importante și să vă îmbunătățiți confortul și calitatea vieții! Instalați termostatele programabile. Aceste dispozitive oferă economii ușoare de energie prin reglarea automată a temperaturii locuinței prin intermediul unui program pe care l-ați setat. Nu vă faceți griji cu privire la pierderea de energie în timp ce sunteți la lucru sau adormiți! Unele dispozitive chiar vă învață comportamentul și reglează automat temperaturile.</string>
    <string name="step_two_title">Pasul 2: Încurajați-vă viața cu energie regenerabilă</string>
    <string name="step_two_text">Utilizați fotovoltaice (PV) și sisteme solare termice pentru alimentarea locuinței și a apei de căldură. Reducerile dramatice ale costurilor fac solare mai mult și mai accesibile. Adăugați un sistem la propriul dvs. acoperiș însorit, alăturați-vă unui proiect comunitar comun cu energie solară sau cumpărați energie solară de la un vecin. Sentimentul ambițios? Luați în considerare achiziționarea într-un proiect mai mare de energie regenerabilă printr-o cooperativă energetică locală. Instalați un sistem de încălzire și răcire regenerabil. Cele mai multe modalități rentabile de a vă încălzi sau răci de la domiciliu pot fi pompele de căldură de la sursa de aer, sobele de peleți, pompele de căldură de la sol și tehnologiile geotermale. Verificați programe, subvenții, stimulente sau credite fiscale pentru a vă reduce costurile inițiale. Treceți la electricitate verde. În zona dvs. puteți avea opțiunea de a alege furnizorul dvs. de energie electrică și de a cumpăra energie electrică din surse regenerabile direct de la o companie de electricitate. Pentru cele mai mari beneficii de mediu, alegeți furnizorii care furnizează energie electrică din proiecte noi, locale de energie regenerabilă.</string>
    <string name="step_three_title">Pasul 3: Alegeți transportul ecologic</string>
    <string name="step_three_text">Mergeți pe bicicletă. Veți economisi energie, vă veți îmbunătăți sănătatea și veți ajuta mediul înconjurător. Bicicletele electrice vă ajută să ajungeți acolo mai repede. Însă zona dvs. nu are nevoie de ceea ce este necesar pentru a face mersul pe jos sau ciclismul în siguranță? Nu renunţa! În schimb, sprijiniți sau inițiați inițiative locale pentru a construi căi de mers pe jos, trotuare, benzi de biciclete și suporturi pentru biciclete. Împărțirea de mașini sau utilizarea transportului public. Din ce în ce mai mult, orașele oferă alternative pentru mașini care vă economisesc bani, reducând în același timp emisiile. Găsiți ce opțiuni sunt disponibile în zona dvs. și alegeți ce funcționează cel mai bine pentru dvs.! Și nu uitați să utilizați transportul public, dacă este disponibil. Cumpărați un vehicul electric. Dacă trebuie să dețineți o mașină, luați în considerare un vehicul electric (EV). Obiectivele progresului tehnologic sunt creșterea accesibilității vehiculelor electrice și distanța parcursă cu o singură încărcare. Chiar dacă vă conectați la rețea pentru ao încărca, emisiile unui vehicul electric sunt mai mici decât vehiculele convenționale (cu motor cu combustie internă). Treci peste aeroport. Călătoria cu aer intensivă generează numeroase emisii de gaze cu efect de seră. Unul dintre San Francisco spre Tokyo, de exemplu, creează un efect de încălzire echivalent cu două tone de dioxid de carbon pe cap de locuitor (media americană generează aproximativ 19 tone de dioxid de carbon pe an, media japoneză, aproximativ 9). Dacă trebuie să călătoriți, încercați tren, autobuz, carpool sau chiar feribot - toate opțiunile cu emisii mult mai scăzute.</string>
    <string name="step_four_title">Pasul 4: Începeți o revoluție ecologică</string>
    <string name="step_four_text">Industria agricolă de creștere a animalelor - vacile, porcii și puii de găină - generează cât mai multe emisii de gaze cu efect de seră decât toate mașinile, camioanele și automobilele combinate. O deplasare pe planetă către dietele cu carne scăzută ar reduce considerabil costurile de combatere a schimbărilor climatice.</string>

</resources>